<!-- TOC -->

- [Node简介](#node简介)
  - [Node的诞生历程](#node的诞生历程)
  - [Node的命名与起源](#node的命名与起源)
    - [为什么是JavaScript](#为什么是javascript)
    - [为什么叫Node](#为什么叫node)
  - [Node给JavaScript带来的意义](#node给javascript带来的意义)
  - [Node的特点](#node的特点)
    - [异步I/O](#异步io)
    - [事件与回调函数](#事件与回调函数)
    - [单线程](#单线程)
    - [跨平台](#跨平台)
  - [Node的应用场景](#node的应用场景)
    - [I/O密集型](#io密集型)
    - [是否不擅长CPU密集型业务](#是否不擅长cpu密集型业务)
    - [与遗留系统和平共处](#与遗留系统和平共处)
    - [分布式应用](#分布式应用)
  - [Node的使用者](#node的使用者)
- [Node编码规范](#node编码规范)
  - [根源](#根源)
  - [编码规范](#编码规范)
    - [空格与格式](#空格与格式)
    - [命名规范](#命名规范)
    - [比较操作](#比较操作)
    - [字面量](#字面量)
    - [作用域](#作用域)
    - [数组与对象](#数组与对象)
    - [异步](#异步)
    - [类与模块](#类与模块)
    - [注解规范](#注解规范)
    - [console.log VS process.stdout.write](#consolelog-vs-processstdoutwrite)
  - [最佳实践](#最佳实践)
    - [冲突的解决原则](#冲突的解决原则)
    - [给编辑器设置检测工具](#给编辑器设置检测工具)
    - [版本控制中的hook](#版本控制中的hook)
    - [持续集成](#持续集成)
- [模块机制](#模块机制)
  - [CommonJS规范](#commonjs规范)
    - [CommonJS的出发点](#commonjs的出发点)
    - [CommonJS的模块规范](#commonjs的模块规范)
  - [Node的模块实现](#node的模块实现)
    - [优先从缓存加载](#优先从缓存加载)
    - [路径分析和文件定位](#路径分析和文件定位)
    - [模块编译](#模块编译)
  - [核心模块](#核心模块)
    - [JavaScript核心模块的编译过程](#javascript核心模块的编译过程)
    - [C/C++核心模块的编译过程](#cc核心模块的编译过程)
    - [核心模块的引入流程](#核心模块的引入流程)
    - [编写核心模块](#编写核心模块)
  - [C/C++扩展模块](#cc扩展模块)
    - [前提条件](#前提条件)
    - [C/C++扩展模块的编写](#cc扩展模块的编写)
    - [C/C++扩展模块的编译](#cc扩展模块的编译)
    - [C/C++扩展模块的加载](#cc扩展模块的加载)
  - [模块调用栈](#模块调用栈)
  - [包与NPM](#包与npm)
    - [包结构](#包结构)
    - [包描述文件与NPM](#包描述文件与npm)
    - [NPM常用功能](#npm常用功能)
    - [局域NPM](#局域npm)
    - [NPM潜在问题](#npm潜在问题)
  - [前后端共用模块](#前后端共用模块)
    - [模块的侧重点](#模块的侧重点)
    - [AMD规范](#amd规范)
    - [CMD规范](#cmd规范)
    - [兼容多种模块规范](#兼容多种模块规范)
- [异步I/O](#异步io-1)
  - [为什么要异步I/O](#为什么要异步io)
    - [用户体验](#用户体验)
    - [资源分配](#资源分配)
  - [异步I/O实现现状](#异步io实现现状)
    - [异步I/O与非阻塞I/O](#异步io与非阻塞io)
    - [理想的非阻塞异步I/O](#理想的非阻塞异步io)
    - [现实的异步I/O](#现实的异步io)
  - [Node的异步I/O](#node的异步io)
    - [事件循环](#事件循环)
    - [观察者](#观察者)
    - [请求对象](#请求对象)
    - [执行回调](#执行回调)
  - [非I/O的异步API](#非io的异步api)
    - [定时器](#定时器)
    - [process.nextTick()](#processnexttick)
    - [setImmediate()](#setimmediate)
  - [事件驱动与高性能服务器](#事件驱动与高性能服务器)
- [异步编程](#异步编程)
  - [函数式编程](#函数式编程)
    - [高阶函数](#高阶函数)
    - [偏函数用法](#偏函数用法)
  - [异步编程的优势与难点](#异步编程的优势与难点)
    - [优势](#优势)
    - [难点](#难点)
  - [异步编程解决方案](#异步编程解决方案)
    - [事件发布/订阅模式](#事件发布订阅模式)
    - [Promise/Deferred模式](#promisedeferred模式)
    - [流程控制库](#流程控制库)
  - [异步并发控制](#异步并发控制)
    - [bagpipe的解决方案](#bagpipe的解决方案)
    - [async的解决方案](#async的解决方案)
- [内存控制](#内存控制)
  - [V8的垃圾回收机制与内存限制](#v8的垃圾回收机制与内存限制)
    - [Node与V8](#node与v8)
    - [V8的内存限制](#v8的内存限制)
    - [V8的对象分配](#v8的对象分配)
    - [V8的垃圾回收机制](#v8的垃圾回收机制)
    - [查看垃圾回收日志](#查看垃圾回收日志)
  - [高效使用内存](#高效使用内存)
    - [作用域](#作用域-1)
    - [闭包](#闭包)
  - [内存指标](#内存指标)
    - [查看内存使用情况](#查看内存使用情况)
    - [堆外内存](#堆外内存)
  - [内存泄漏](#内存泄漏)
    - [慎将内存当做缓存](#慎将内存当做缓存)
    - [关注队列状态](#关注队列状态)
  - [内存泄漏排查](#内存泄漏排查)
    - [node-heapdump](#node-heapdump)
    - [node-memwatch](#node-memwatch)
  - [大内存应用](#大内存应用)
- [理解Buffer](#理解buffer)
  - [Buffer结构](#buffer结构)
    - [模块结构](#模块结构)
    - [Buffer对象](#buffer对象)
    - [Buffer内存分配](#buffer内存分配)
  - [Buffer的转换](#buffer的转换)
    - [字符串转Buffer](#字符串转buffer)
    - [Buffer转字符串](#buffer转字符串)
    - [Buffer不支持的编码类型](#buffer不支持的编码类型)
  - [Buffer的拼接](#buffer的拼接)
    - [乱码是如何产生的](#乱码是如何产生的)
    - [setEncoding()与string_decoder()](#setencoding与string_decoder)
    - [正确拼接Buffer](#正确拼接buffer)
  - [Buffer与性能](#buffer与性能)
- [网络编程](#网络编程)
  - [构建TCP服务](#构建tcp服务)
    - [TCP](#tcp)
    - [创建TCP服务器端](#创建tcp服务器端)
    - [TCP服务的事件](#tcp服务的事件)
  - [构建UDP服务](#构建udp服务)
    - [创建UDP套接字](#创建udp套接字)
    - [创建UDP服务器端](#创建udp服务器端)
    - [创建UDP客户端](#创建udp客户端)
    - [UDP套接字事件](#udp套接字事件)
  - [构建HTTP服务](#构建http服务)
    - [HTTP](#http)
    - [http模块](#http模块)
    - [HTTP客户端](#http客户端)
  - [构建WebSocket服务](#构建websocket服务)
    - [WebSocket握手](#websocket握手)
    - [WebSocket数据传输](#websocket数据传输)
  - [网络服务与安全](#网络服务与安全)
    - [TLS/SSL](#tlsssl)
    - [TLS服务](#tls服务)
    - [HTTPS服务](#https服务)
- [构建Web应用](#构建web应用)
  - [基础功能](#基础功能)
    - [请求方法](#请求方法)
    - [路径解析](#路径解析)
    - [查询字符串](#查询字符串)
    - [Cookie](#cookie)
    - [Session](#session)
    - [缓存](#缓存)
    - [Basic认证](#basic认证)
  - [数据上传](#数据上传)
    - [表单数据](#表单数据)
    - [其他格式](#其他格式)
    - [附件上传](#附件上传)
    - [数据上传与安全](#数据上传与安全)
  - [路由解析](#路由解析)
    - [文件路径型](#文件路径型)
    - [MVC](#mvc)
    - [RESTful](#restful)
  - [中间件](#中间件)
    - [异常处理](#异常处理)
    - [中间件与性能](#中间件与性能)
  - [页面渲染](#页面渲染)
    - [内容响应](#内容响应)
    - [视图渲染](#视图渲染)
    - [模板](#模板)
    - [Bigpipe](#bigpipe)
- [玩转进程](#玩转进程)
  - [服务模型的变迁](#服务模型的变迁)
    - [石器时代: 同步](#石器时代-同步)
    - [青铜时代: 复制进程](#青铜时代-复制进程)
    - [白银时代: 多线程](#白银时代-多线程)
    - [黄金时代: 事件驱动](#黄金时代-事件驱动)
  - [多进程架构](#多进程架构)
    - [创建子进程](#创建子进程)
    - [进程间通信](#进程间通信)
    - [句柄传递](#句柄传递)
  - [集群稳定之路](#集群稳定之路)
    - [进程事件](#进程事件)
    - [自动重启](#自动重启)
    - [负载均衡](#负载均衡)
    - [状态共享](#状态共享)
  - [Cluster模块](#cluster模块)
    - [Cluster工作原理](#cluster工作原理)
    - [Cluster事件](#cluster事件)
- [测试](#测试)
  - [单元测试](#单元测试)
    - [单元测试的意义](#单元测试的意义)
    - [单元测试介绍](#单元测试介绍)
    - [工程化与自动化](#工程化与自动化)
  - [性能测试](#性能测试)
    - [基准测试](#基准测试)
    - [压力测试](#压力测试)
    - [基准测试驱动开发](#基准测试驱动开发)
    - [测试数据与业务数据的转换](#测试数据与业务数据的转换)
- [产品化](#产品化)
  - [项目工程化](#项目工程化)
    - [目录结构](#目录结构)
    - [构建工具](#构建工具)
      - [nodemon](#nodemon)
        - [安装](#安装)
        - [启动应用](#启动应用)
    - [编码规范](#编码规范-1)
    - [代码审查](#代码审查)
  - [部署流程](#部署流程)
    - [部署环境](#部署环境)
    - [部署操作](#部署操作)
  - [性能](#性能)
    - [动静分离](#动静分离)
    - [启用缓存](#启用缓存)
    - [多进程架构](#多进程架构-1)
    - [读写分离](#读写分离)
  - [日志](#日志)
    - [访问日志](#访问日志)
    - [异常日志](#异常日志)
    - [日志与数据库](#日志与数据库)
    - [分割日志](#分割日志)
  - [监控报警](#监控报警)
    - [监控](#监控)
    - [报警的实现](#报警的实现)
    - [监控系统的稳定性](#监控系统的稳定性)
  - [稳定性](#稳定性)
  - [异构共存](#异构共存)
- [安装Node](#安装node)
  - [Windows系统下的Node安装](#windows系统下的node安装)
  - [Mac系统下Node的安装](#mac系统下node的安装)
  - [Linux系统下Node的安装](#linux系统下node的安装)
  - [安装cnpm](#安装cnpm)
  - [更新](#更新)
    - [使用npm更新nodejs到最新稳定版本](#使用npm更新nodejs到最新稳定版本)
- [调试Node](#调试node)
  - [Debugger](#debugger)
  - [Node Inspector](#node-inspector)
    - [安装Node Inspector](#安装node-inspector)
    - [错误堆栈](#错误堆栈)
- [搭建局域NPM仓库](#搭建局域npm仓库)
  - [NPM仓库的安装](#npm仓库的安装)
    - [安装Erlang和CouchDB](#安装erlang和couchdb)
    - [搭建NPM仓库](#搭建npm仓库)
  - [高阶应用](#高阶应用)
    - [镜像仓库](#镜像仓库)
    - [私有模块应用](#私有模块应用)
    - [纯私有仓库](#纯私有仓库)
- [参考资料](#参考资料)

<!-- /TOC -->
# Node简介



## Node的诞生历程



## Node的命名与起源



### 为什么是JavaScript



### 为什么叫Node



## Node给JavaScript带来的意义



## Node的特点



### 异步I/O



### 事件与回调函数



### 单线程



### 跨平台



## Node的应用场景



### I/O密集型



### 是否不擅长CPU密集型业务



### 与遗留系统和平共处



### 分布式应用



## Node的使用者


# Node编码规范



## 根源



## 编码规范



### 空格与格式



### 命名规范



### 比较操作



### 字面量



### 作用域



### 数组与对象



### 异步



### 类与模块



### 注解规范


### console.log VS process.stdout.write

console.log 只是 process.stdout.write,最后有一个换行符:

```js
console.log = function (d) {
  process.stdout.write(d + '\n');
};
```

## 最佳实践



### 冲突的解决原则



### 给编辑器设置检测工具



### 版本控制中的hook



### 持续集成



# 模块机制



## CommonJS规范



### CommonJS的出发点



### CommonJS的模块规范



## Node的模块实现



### 优先从缓存加载



### 路径分析和文件定位



### 模块编译



## 核心模块



### JavaScript核心模块的编译过程



### C/C++核心模块的编译过程



### 核心模块的引入流程



### 编写核心模块



## C/C++扩展模块



### 前提条件



### C/C++扩展模块的编写



### C/C++扩展模块的编译



### C/C++扩展模块的加载



## 模块调用栈



## 包与NPM



### 包结构



### 包描述文件与NPM



### NPM常用功能



### 局域NPM



### NPM潜在问题



## 前后端共用模块



### 模块的侧重点



### AMD规范



### CMD规范



### 兼容多种模块规范




# 异步I/O



## 为什么要异步I/O



### 用户体验



### 资源分配



## 异步I/O实现现状



### 异步I/O与非阻塞I/O



### 理想的非阻塞异步I/O



### 现实的异步I/O



## Node的异步I/O



### 事件循环



### 观察者



### 请求对象



### 执行回调



## 非I/O的异步API



### 定时器



### process.nextTick()



### setImmediate()



## 事件驱动与高性能服务器




# 异步编程



## 函数式编程



### 高阶函数



### 偏函数用法



## 异步编程的优势与难点



### 优势



### 难点



## 异步编程解决方案



### 事件发布/订阅模式



### Promise/Deferred模式



### 流程控制库



## 异步并发控制



### bagpipe的解决方案



### async的解决方案




# 内存控制



## V8的垃圾回收机制与内存限制



### Node与V8



### V8的内存限制



### V8的对象分配



### V8的垃圾回收机制



### 查看垃圾回收日志



## 高效使用内存



### 作用域



### 闭包



## 内存指标



### 查看内存使用情况



### 堆外内存



## 内存泄漏



### 慎将内存当做缓存



### 关注队列状态



## 内存泄漏排查



### node-heapdump



### node-memwatch



## 大内存应用




# 理解Buffer



## Buffer结构



### 模块结构



### Buffer对象



### Buffer内存分配



## Buffer的转换



### 字符串转Buffer



### Buffer转字符串



### Buffer不支持的编码类型



## Buffer的拼接



### 乱码是如何产生的



### setEncoding()与string_decoder()



### 正确拼接Buffer



## Buffer与性能




# 网络编程



## 构建TCP服务



### TCP



### 创建TCP服务器端



### TCP服务的事件



## 构建UDP服务



### 创建UDP套接字



### 创建UDP服务器端



### 创建UDP客户端



### UDP套接字事件



## 构建HTTP服务



### HTTP



### http模块



### HTTP客户端



## 构建WebSocket服务



### WebSocket握手



### WebSocket数据传输



## 网络服务与安全



### TLS/SSL



### TLS服务



### HTTPS服务




# 构建Web应用



## 基础功能



### 请求方法



### 路径解析



### 查询字符串



### Cookie



### Session



### 缓存



### Basic认证



## 数据上传



### 表单数据



### 其他格式



### 附件上传



### 数据上传与安全



## 路由解析



### 文件路径型



### MVC



### RESTful



## 中间件



### 异常处理



### 中间件与性能



## 页面渲染



### 内容响应



### 视图渲染



### 模板



### Bigpipe




# 玩转进程



## 服务模型的变迁



### 石器时代: 同步



### 青铜时代: 复制进程



### 白银时代: 多线程



### 黄金时代: 事件驱动



## 多进程架构



### 创建子进程



### 进程间通信



### 句柄传递



## 集群稳定之路



### 进程事件



### 自动重启



### 负载均衡



### 状态共享



## Cluster模块



### Cluster工作原理



### Cluster事件




# 测试



## 单元测试



### 单元测试的意义



### 单元测试介绍



### 工程化与自动化



## 性能测试



### 基准测试



### 压力测试



### 基准测试驱动开发



### 测试数据与业务数据的转换




# 产品化



## 项目工程化



### 目录结构



### 构建工具

#### nodemon

> nodemon用来监视node.js应用程序中的任何更改并自动重启服务,非常适合用在开发环境中.<br>
nodemon将监视启动目录中的文件,如果有任何文件更改,nodemon将自动重新启动node应用程序.<br>
nodemon不需要对代码或开发方式进行任何更改.<br>
nodemon只是简单的包装你的node应用程序,并监控任何已经改变的文件.<br>
nodemon只是node的替换包,只是在运行脚本时将其替换命令行上的node.<br>

##### 安装

```sh
# 全局安装
sudo npm install nodemon -g
```

##### 启动应用

```sh
nodemon [your node app]

# 如果没有在应用中指定主机和端口,可以在命令中指定:
nodemon ./server.js localhost 8080

# 开启debug模式
nodemon --debug ./server.js 80
```

### 编码规范



### 代码审查



## 部署流程



### 部署环境



### 部署操作



## 性能



### 动静分离



### 启用缓存



### 多进程架构



### 读写分离



## 日志



### 访问日志



### 异常日志



### 日志与数据库



### 分割日志



## 监控报警



### 监控



### 报警的实现



### 监控系统的稳定性



## 稳定性



## 异构共存




# 安装Node



## Windows系统下的Node安装



## Mac系统下Node的安装


```bash
brew install node
```

## Linux系统下Node的安装

## 安装cnpm

> npm由于源服务器在国外下载node包经常超时,cnpm使用国内镜像.

通过以下命令安装cnpm:

```bash
npm install -g cnpm --registry=https://registry.npm.taobao.org
```

## 更新

### 使用npm更新nodejs到最新稳定版本

```bash
sudo npm cache clean -f
sudo npm install -g n
sudo n stable
```

# 调试Node



## Debugger



## Node Inspector



### 安装Node Inspector



### 错误堆栈



# 搭建局域NPM仓库



## NPM仓库的安装



### 安装Erlang和CouchDB



### 搭建NPM仓库



## 高阶应用



### 镜像仓库



### 私有模块应用



### 纯私有仓库


# 参考资料

> [京东 | 深入浅出Node.js(图灵出品)](https://item.m.jd.com/product/11355978.html)

> [askubuntu | How can I update my nodeJS to the latest version?](https://askubuntu.com/questions/426750/how-can-i-update-my-nodejs-to-the-latest-version)

> [简书 | [Node.js]在mac上安装node.js](https://www.jianshu.com/p/3b30c4c846d1)

> [简书 | nodemon使用简介](https://www.jianshu.com/p/fc7664e9025c)

> [stackoverflow | Difference between “process.stdout.write” and “console.log” in node.js?](https://stackoverflow.com/questions/4976466/difference-between-process-stdout-write-and-console-log-in-node-js)